（未來香港）日本嚴禁空屋「多繳5倍稅」 屋主怕了…獨棟別墅1日圓求售

▲日本空屋稅高達5倍以上。（圖／記者林敬旻攝）
記者林瑩真／編譯
為解決髒亂、危險空屋，日本政府祭出「取消優惠稅率」措施，只要空屋條件符合政府標準的「危樓」，就要多繳5倍的稅。該措施公布後，許多屋主認為比起多花錢拆除房屋，不如將房屋拋售，甚至出現1日圓賣別墅的賤賣怪象。
綜合日媒報導，據日本總務省2013年調查，全日本空屋多達820萬戶，空屋率13.5%，等於每7間就有1間是空屋；空屋前三名地區分別為山梨縣22.0%、長野縣19.8%、和歌山縣18.1%，除了宮城縣，日本所有都道府縣空屋率都超過1成。日本野村總研推測，2033年日本恐怕有高達1955萬戶空屋，等於每4間就有1間空屋。
日本政府擔心高齡化社會及少子化讓空屋情況惡化，2016年就曾提供4個方案給屋主選擇，看是要「拋售」、「出租」、「好好管理空屋」或「住在空屋」。不過4個方法各有利弊，屋主也必須花費不少金錢，因此空屋情況並沒有確實得到緩解。
於是日本政府設定特別條例，原本土地上建物可享有固定資產稅優惠稅率（60坪以下建地繳6分之1的固定資產稅、60坪以上建地繳3分之1的稅），但特別條例將對特定空屋開刀，若是符合傾倒損壞的危樓、髒亂、破壞周邊景觀等條件，就會取消優惠稅率，恐怕要繳5倍之多的稅，讓屋主養空屋成本大增，逼屋主處理空屋問題。

▲日本許多好房子如今賤賣。（示意圖／資料照）
除了特別條例外，日本地方政府及民間團體也規劃其他空屋計畫，例如建置「空屋銀行」吸引外地人居住，或有空屋就不能再建房子等規定。然而，許多屋主認為，拆掉空屋來免除繳稅也必須要花一筆拆除費，不如直接拋售屋子，不用花錢外，或許還能賺一筆。
因此，近期日本開始出現「賤賣空屋」的亂象。一個房仲網站就公開數間空屋，包括一棟位於靜岡縣的44年獨棟老房只要1日圓就可以買到；約100坪土地、22坪建坪還附有伊豆溫泉的2層樓別墅，加上溫泉使用費、登記費等購屋費用，全部也不過100萬日圓（約新台幣27.5萬元），引起熱議。

日本萬歲 睇你班撚樣點炒

幾時到HK

香港會學至奇

唔好傻啦

仲話投資日本樓

咁平，買嚟比老豆老母退休返鄉養老都好喎，得閒自己放大假又可以返去玩，年中慳唔少油店錢

維修打理都應該唔少錢

都肯定冇香港買間狗竇貴

鄉下地方 搵鬼住咩

就係仆街華人周圍炒樓先搞到咁
泰國樓又炒，越南樓又炒

香港同支那

所謂的打壓樓價措施=搞笑

最撚垃圾的經濟模式
高樓價 高租金 成堆人抄賣搵食

03-08年 美國次按都玩過一下
但人地已經調整左

仲話投資買日本樓

之前聽到個親中廢中，係咁話東京奧運，想去大阪買樓。

笑到我仆街

我也是拿免費屋的

香港根本供不應求，點會好似日本咁賤賣

東京奧運 但係買大阪樓
究竟個邏輯係邊

香港班狗官個個渣住十個八個單位
點會跟

可能喺日本睇直播 唔同d掛

秒

支聯辦大把喺手 點會郁？

我寧願住酒店
唔通一年去幾次日本都去同一個城市咩

大陸有l排都無可能調整，除非簽左垃圾協議，起碼到班嬰兒潮班老野走曬先有可能end game

香港人

華人賤種

矮仔米奇大鑊了

香港行呢條例（包括公屋）根本唔駛再起樓

中國人地方點會有呢種玩法

大日本區 兩小時半生活圈

人地保護本地人
點似港共

賤種華人係咁
起鐵路 起公路 舉辦盛事 第一時間就諗D樓炒得過

但係日本買樓唔抵諗,一個地震就無晒錢了

香港同支那嘅對策係逼老人同中年子女住埋一齊

用日本鄉村地方同香港比
香港減5%租已經比人狗衝晒

人地國家人口減少
香港不斷放人

唔一定
香港空屋率好低

唔好玩，住港島，大把樓冇人住

香港空置率好低
唔好ff啦好無？

平一半租有冇人住？

政府點 check 係咪空屋
搵人定時查水錶電錶
實地睇下有冇人住?

叫鄰居報警囉
大日本帝國人性格一定會報

大日本帝國萬歲

日本人太誠實
香港搞空置稅嘅話，啲業主實有方法令到間空屋唔再「空」

哩個堅AGGER. 以為連登仔真係50K, 其實好多人都未清楚舊樓維修要俾幾多錢

巴哈果位？

搭東海道同國內機 當平時巴士咁搭

條廢中睇哂價錢，10個人夾，又話做民宿實賺10%，笑鳩死

香港空置率其實好低，冇呢個需要

德政